\section[Réévaluation]{Réévaluation}
\label{sec:reevaluation-base-regles-reevaluation}

Ici, je présente la méthode de réévaluation.

J'explique que je fais ça à partir du nom persistant d'une orbite (arbre
d'évaluation) et ce pour chacune des orbites identifiées dans la spec à
réévaluer.

\subsection{Reconstruction à partir d'un DAG d'évaluation}
\label{sec:reevaluation-base-regles-reevaluation-reconstruction}

\maxime{idée de plan~:\\
	(du début jusqu'à la fin)
	Puisque les DAGs de réévaluation sont utilisés pour l'appariement de paramètres
	topologiques, ceux-ci ne contiennent non pas des nœuds de règles, mais des brins
	issus de l'objet en cours de reconstruction. }

\maxime{Ici, c'est le fil rouge côté réévaluation. Pour remettre en contexte,
	il s'agit de construire l'histoire «~révisée~» d'une entité topologique
	(préalablement suivie lors de l'évaluation initiale) à partir d'un DAG
	d'évaluation (l'histoire de cette même entité, donc).}

\maxime{Il faut alors distinguer les deux structures de données, l'une pour
	l'évaluation, l'autre pour la réévaluation. %
	Les besoins ne sont pas les mêmes, à l'évaluation, les orbites sont
	représentées statiquement par les opérations. %
	Au contraire, lors de la réévaluation, par l'appariement, on sait
	précisément quel brin est incident à l'orbite et donc identifier avec
	certitude la ou les entités topologiques avec la/lesquelle(s) on travaille}

\maxime{À chaque étape, l'objectif est de présenter un appariement progressif
	entre l'entité initiale, l'objet et l'entité réévaluée. %
	Ces étapes d'appariement comprennent la prise en charge des scissions
	(symétriques) d'entités topologiques avec la gestion de branches parallèles
	dans les DAGs de réévaluations.}


\subsection{Stratégies de réévaluation}
\label{sec:reevaluation-base-regles-reevaluation-strategies}

\begin{itemize}
	\item Scission d'un paramètre topologique : évaluation de tout ou partie des paramètres éligibles
	\item Sélection d'une branche prédominante en cas de fusion
	\item Suppression d'un paramètre topologique : interruption de la réévaluation pour ce paramètre (potentiellement de l'objet)
\end{itemize}

\maxime{Dans cette section, expliquer que l'on peut, à l'aide de ces DAGs,
	mettre en \oe uvre des stratégies pour la réévaluation.} \maxime{Expliciter le
	terme de stratégie, c'est-à-dire, lorsqu'il y a plusieurs branches (dues à des
	scissions ajoutées par l'édition de la spec), on peut proposer à l'utilisateur
	de choisir parmi un ensemble de branches pour la réévaluation. %
	D'autres stratégies sont possibles, comme (lors d'une fusion ajoutée ou une
	annulation de scission) choisir qu'elle branche, parmi celles fusionnées, est
	prédominante.}

\maxime{Je ne vois trop ce qui pourrait être ajouté, certainement des
	illustrations}

\maxime{1. illustration stratégie scission rééval branche 1\\
	2. stratégie scission rééval branch 2\\
	3. stratégie suppression arrêt rééval}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
