\section{Conclusion}
\label{sec:reevaluation-base-regles-conclusion}

Dans ce chapitre, nous présentons les structures de données et procédure
nécessaires à l'implantation d'un mécanisme de réévaluation dans un système de
modélisation à base de règles. %
La difficulté d'un tel mécanisme est la phase d'appariement entre les entités
topologiques du modèle initial et celles du modèle réévalué. %
Pour cela, nous présentons une approche exploitant les formalismes des cartes
généralisées, des règles Jerboa et des évènements que nous avons définis dans le
chapitre~\ref{cha:formalisation-evenements}. %

Lors de la conception d'un objet, tout brin d'une carte généralisée est
représenté par son historique d'évolutions. %
Celui-ci référence l'ensemble des applications et les n\oe uds de règles ayant
conduit à sa création ou sa modification. %
Puisqu'un brin est explicitement désigné lors de l'application d'une règle et
que son historique est unique, nous utilisons celui-ci comme nom persistant pour
désigner une orbite. %
Toutefois, la nomination des brins ne suffit pas, car elle ne représente pas
explicitement l'historique des évolutions d'une orbite. %
Nous présentons alors un second mécanisme permettant de reconstituer les
historiques d'évolutions des orbites identifiées par des noms persistants. %
Pour cela, nous enregistrons dans un DAG chacune des applications qui
interviennent dans l'évolution d'une orbite. %
Les évènements sont détectés par analyse statique des règles, ce qui nous permet
de représenter à la fois le suivi d'une orbite et le suivi de chacune des
origines qui peuvent être détectées. %
De plus, nous complétons la notion d'origine à l'aide d'un contexte,
automatiquement calculé au moment de l'analyse, qui nous permet de garantir la
cohérence du suivi d'orbite. %
Ces deux mécanismes de reconstitution d'historiques pour les brins et les
orbites représentent, en réalité, notre mécanisme de nomination persistante. %
Celui a ainsi l'avantage d'être robuste et efficace dans le sens où seules les
orbites disposant d'un nom persistant sont décrites par un historique enrichi. %
Enfin, nous présentons notre mécanisme d'appariement des entités pour la
réévaluation. %
Dans cette contribution, les DAGs d'évaluation nous servent de bases pour créer
des DAGs de réévaluations, c'est-à-dire des DAGs qui prennent en compte les
modifications apportées au modèle géométrique en fonction de l'édition d'une
spécification paramétrique. %
Afin d'offrir un certain degré de liberté lors de la réévaluation, nous
proposons également des stratégies configurables par les utilisateurs. %
Ces stratégies leur permettent, entre autre, de sélectionner un ensemble de
paramètres sur lesquels réappliquer des opérations lorsque, par exemple, une
entité est scindée par une opération ajoutée. %
D'autres stratégies permettant de prendre en compte la suppression d'orbite
ainsi que le déplacement d'opérations sont en cours d'implantation. %
Enfin, nous avons présenté les structures de DAGs que nous avons implanté pour
permettre la réévaluation dans un système de modélisation à base de règles. %

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
