
\chapter{Réévaluation à base de règles}
\label{cha:reevaluation-base-regles}

Dans le chapitre~\ref{cha:etat-art-modelisation-parametrique}, nous avons passé en revue
différents systèmes de modélisation, leurs méthodes pour la réévaluation de
spécifications paramétriques et les différentes solutions qu'ils proposent pour
la nomination persistante des entités topologiques. %
Nous avons constaté que la plupart des systèmes ne sont adaptés qu'à la conception et la réévaluation de modèles paramétriques d'une dimension donnée (généralement en 3D). %
De ce fait, leurs méthodes ne sont définies que pour un certain ensemble d'entités topologiques. %
Ces méthodes sont ainsi difficiles à étendre vers d'autres dimensions et donc non généralisables. %

Dans ce chapitre, nous nous appuyons sur les travaux de Cardot~\cite{cardot2019}
et les concepts qu'elle propose pour mettre en \oe uvre un système de
réévaluation générique grâce à l'utilisation des cartes généralisées et des
règles Jerboa. %
En particulier, nous reprenons ses contributions pour l'implantation d'un système de
nomination persistante. %
Nous enrichissons aussi la reconstitution des historiques d'évolution des
orbites à l'aide du suivi des orbites et de leurs origines. %
Cette amélioration participe aussi à l'amélioration de la procédure
d'appariement des entités topologiques ainsi qu'à la définition de stratégies
accessibles aux utilisateurs pour la réévaluation. %

Nous commençons avec une première section dans laquelle nous
présentons deux cas d'études de réévaluation. %
Dans une deuxième section, nous présentons notre approche de la
nomination persistante avec, d'une part, la nomination des brins grâce aux
règles Jerboa et, d'autre part, la nomination des orbites grâce à la
formalisation des évènements (voir
chapitre~\ref{cha:formalisation-evenements}). %
Dans une troisième section, nous présentons notre mécanisme d'appariement des
orbites lors du processus de réévaluation. %
Nous proposons, ensuite, un système de stratégie pour paramétrer la réévaluation
d'une spécification paramétrique. %
Enfin, dans la quatrième section, nous donnons un état des lieux de ce qui a été
implanté avant de conclure le chapitre. %

%

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
