\chapter*[Introduction]{Introduction}
\label{cha:introduction}
\addstarredchapter{Introduction}
\defbibheading{bibliography}[Publications]{\section*{#1}}


\section*{Contexte}
\newcommand\sectionname{Contexte}
\markboth{Introduction}{\sectionname}


Depuis le début des années 60, les logiciels de modélisation géométrique ne
cessent de gagner en popularité, à tel point que ceux-ci sont présents dans
tous les aspects du quotidien. %
Tout d'abord développés pour la conception et la fabrication de pièces
industrielles~\cite{autodeskAUTOCAD,dassaultCATIA,siemensNX,dassaultSOLIDWORKS},
les logiciels de modélisation géométrique se sont étendus vers de nombreux
autres domaines. %
Nous pouvons identifier, notamment, les domaines de la créativité et du
divertissement au travers du cinéma et des jeux
vidéos~\cite{autodesk3ds,autodeskMaya,blender}, mais aussi ceux de
l'architecture~\cite{autodeskREVIT} et l'aménagement
urbain~\cite{esri2023cityengine}. %
Avec ces logiciels, nous pouvons observer que diverses façons de créer et
manipuler des objets virtuels, des \textit{modèles}, ont été développées. %
Nous retrouvons, entre autres, la génération procédurale et la modélisation
paramétrique. %

La génération procédurale est une méthode de création de modèles basée sur un
corpus de règles qui peuvent être des grammaires
formelles~\cite{lindenmayer1974adding} ou des instructions composées
d'opérations de modélisation. %
Ces règles peuvent alors être paramétrées afin de générer des familles d'objets
comme des végétaux~\cite{terraz20093gmap,bohl2015modeling}, des
bâtiments~\cite{muller2006procedural, haegler2009procedural,
	Quattrini_Baleani_2015} ou des villes~\cite{esri2023cityengine}, voire des
mondes entiers pour le cinéma et le jeu
vidéo~\cite{autodesk3ds,godotEngine,autodeskMaya,unityEngine,unrealEngine}. %

La modélisation paramétrique est une autre approche de création où un modèle est
construit par applications manuelles successives d'opérations, regroupées sous le
nom de \emph{processus const\-ructif}. %
À chaque étape de construction, l'opération
appliquée est enregistrée dans une \emph{spécification paramétrique} et une
nouvelle représentation géométrique (aussi appelée \emph{instance courante}) est générée. %
Cette approche de création est particulièrement répandue dans la conception de
pièces industrielles, mais aussi pour la conception de mobiliers ou encore dans
la fabrication de prothèses médicales. %
Pour le grand public, ces outils ~\cite{blender, freecad} offrent également la possibilité de concevoir des
pièces de rechanges afin de les fabriquer à l'aide d'imprimantes 3D. %


Au fil des années, la nécessité de modéliser des objets toujours plus complexes
est allée de pair avec les avancées théoriques et technologiques. %
Dans certains cas, cette nécessité se concrétise par le besoin de modéliser des
objets de dimension quelconques. %
Des modèles de représentations comme les cartes
combinatoires~\cite{vince1983combinatorial} ou les cartes
généralisées~\cite{lienhardt1991topological, Damiand-Lienhardt14} ont alors été
élaborées pour permettre la construction de modèle \(n\)-dimensionnels,
c'est-à-dire génériques en dimensions. %
Dans cette logique, des librairies telles que CGoGN~\cite{kraemer2014cgogn} et
CGAL~\cite{cgal:d-cm-24b, cgal:d-gm-24b} proposent des modules permettant de
traiter ces modèles. %
Parallèlement, d'autres approches permettant la manipulation des cartes
généralisées ont été proposées. %

Ainsi, des approches formelles sont apparues avec l'utilisation de
grammaires~\cite{prusinkiewicz1990algorithmic, worth2005growing, burry2010new,
  bohl2015modeling} pour la génération procédurale de végétaux, ou encore des
règles de transformation de graphes~\cite{poudret2008graph}. %
Ces règles de transformation de graphe ont, par la suite, été étendues au
langage de règles Jerboa~\cite{belhaouari2014jerboa,
  Bellet-Arnould-Belhaouari-LeGall2017} puis au langage de script
Jerboa~\cite{gauth2019}. %
En particulier, les règles Jerboa suivent un ensemble de contraintes
garantissant que l'application d'une règle sur une carte généralisée de
dimension \(n\) préserve à la fois sa cohérence topologique et géométrique. %

Aujourd'hui, des modeleurs utilisant ces formalismes, tels que les cartes généralisées ou les règles Jerboa, permettent la simulation physique~\cite{BenSalah-Belhaouari-Arnould-Meseure2017b} et la reconstruction de réservoirs
géologiques~\cite{gauthier2016topological, gauth2019}. %
Ils sont également intégrés dans des modeleurs paramétriques pour implanter des
mécanismes dits de \emph{réévaluation} (ou \emph{rejeu}) de
modèles~\cite{babaali2010systeme, cardot2019}. %



\section*{Problématiques}
\renewcommand\sectionname{Problématique}
\markboth{Introduction}{\sectionname}


%%MAXIME: ce paragraphe lourd, revenir dessus
La modélisation d'un objet est une tâche fastidieuse impliquant des cycles
successifs d'essais et de corrections. %
En effet, la modification d'un objet nécessite souvent de reprendre manuellement
l'intégralité du processus de modélisation. %
Pour alléger cette tâche, les logiciels de modélisation paramétrique proposent
d'enregistrer chacune des étapes de modélisation dans une spécification
paramétrique. % %% spécification paramétrique est déjà en italique dans la section précédente.
Il est alors possible d'éditer les paramètres des opérations contenues dans
cette spécification paramétrique puis de la réévaluer, c'est-à-dire réappliquer
une à une les opérations en prenant en compte les éventuelles modifications
apportées. %
Un mécanisme de réévaluation doit, ainsi, permettre la génération automatique
d'une nouvelle représentation géométrique à partir d'une spécification
paramétrique éditée. %

% Depuis passe mieux pour un récit au présent que `Dès`
Depuis les années 90, la réévaluation de spécifications paramétriques fait
l'objet de nombreuses études pour la génération de variantes de modèles 3D. %
En effet, la mise un \oe uvre de ce mécanisme se heurte au problème de
l'évolution des entités topologiques lors de la réévaluation. %
Afin de permettre l'appariement de ces entités, il est alors indispensable de
mettre en place un mécanisme d'identification dit persistant. %
Un tel mécanisme doit permettre une identification à la fois unique et sans
ambiguïté de chacune des entités topologiques enregistrées dans une
spécification paramétrique. %
Ce problème est celui de la \emph{nomination persistante}. %

Pour résoudre ce problème, la plupart des approches consistent en la
construction d'un nom référençant le voisinage topologique d'une
entité~\cite{chen1995representation, kripac1995mechanism, CAPOYLEAS199617,
	agbodan2000persistent}. %
Dans certains cas ambigus, c'est-à-dire lorsque la topologie seule ne suffit pas
à identifier une unique entité topologique, des informations géométriques sont
ajoutées au nom
persistant~\cite{wu2001face,bidarra2005feature,wang2005geometry}. %

Pour la nomination basée sur le voisinage topologique, il est nécessaire
d'effectuer le suivi des évolutions des entités topologiques au cours de
l'évolution du modèle. %
Ce suivi permet, au rejeu, de mettre en \oe uvre une phase d'\emph{appariement}
où les entités du modèle initial sont mises en correspondance avec des entités
équivalentes dans le modèle rejoué. %
Aujourd'hui, deux approches existent pour suivre les évolutions d'entités topologiques~: %
soit en réalisant un parcours exhaustif ou localisé du modèle initial et en le comparant au modèle réévalué~; soit en codant directement et explicitement les changements topologiques dans le code des opérations de modélisation. %
Un parcours total en vue de comparer deux versions d'un même modèle permet de détecter
l'ensemble des changements topologiques. %
% \xavier{[Remarque : si le parcours est total, il est exhaustif: c'est un synonyme. Tu veux peut-être exprimer qu'il prend en compte toutes les situations ?]}
Cette approche est néanmoins coûteuse en temps de calcul en fonction de la complexité du modèle. % %%MAXIME: relire découpage pour voir si c'est ok
Au contraire, le codage des changements topologiques à détecter directement
dans les opérations est instantané, mais des erreurs humaines peuvent
survenir. %
Le risque d'introduire de telles erreurs et ainsi conduire à des mauvaises
détections est important. %
Plutôt qu'une intégration directe dans le code des opérations de la détection des
évènements, nous pouvons imaginer qu'une analyse automatique du code, \textit{a posteriori},
permettrait de détecter automatiquement les changements topologiques, mais cela serait
certainement particulièrement difficile.

Au delà des difficultés liées à la détection et au suivi des évènements, les schémas de nomination persistante
de la littérature posent un autre problème. %
Ces schémas sont majoritairement basés sur un type d'entité topologique spécifique, le plus souvent des
cellules de type face, rendant difficile la généralisation des méthodes liées à la réévaluation. %
Dans le cas des faces par exemple, cela rend particulièrement difficile la caractérisation
et le suivi des volumes et autres entités de plus hautes dimensions. %
De ce fait, aucune des solutions proposées pour la nomination ne définit de schéma de nomination réellement générique. %
Ainsi, à notre connaissance, chaque modeleur ne permet la construction et la réévaluation que pour un
ensemble défini de dimensions.

Enfin, concernant l'édition des spécifications paramétriques,
la grande majorité des approches proposées restreignent l'étude à la modification des paramètres géométriques. Or, l'ajout, la suppression ou encore le déplacement d'opérations impactent fortement le processus de réévaluation et les mécanismes de nomination persistante. Il est donc fondamental d'étudier cette problématique de façon plus globale.
%es possibilités d'édition proposées par la plupart des modeleurs paramétriques ne concernent que l'édition des paramètres géométriques. %
%Ainsi, les utilisateurs ne peuvent pas éditer le processus constructif avec l'ajout, la suppression ou encore le déplacement d'opérations. %

Finalement, aucun de ces systèmes n'offre de garantie sur la cohérence topologique
des objets créés. %
Ainsi, sans ce type de garantie et avec les variations induites
par l'édition d'une spécification paramétrique, les modèles réévalués doivent
être analysés puis réparés, le cas échéant, afin d'être utilisables~\cite{horna2009consistency,
gonzalez2017survey}. %
% \agnes{ref ?}\maxime{Il me semble que ce papier en parle, ça devrait rentrer dans la catégorie "erreurs morphologique - topologie locale - éléments non-variétés. Dans le doute, je me dis qu'il vaut peut-être mieux enlever ce paragraphe.}
% \agnes{la remarque est intéressante, il faut juste prendre le temps de vérifier que l'article en parle bien}%



\section*{Démarche et contributions}
\renewcommand\sectionname{Démarche et contributions}
\markboth{Introduction}{\sectionname}



La nomination persistante, dans le cadre de la réévaluation de modèles
paramétriques, est un problème étudié depuis plusieurs décennies. %
La réévaluation est, à ce jour, devenu une fonctionnalité incontournable dans
les modeleurs paramétriques tels que Revit~\cite{autodeskREVIT},
SolidWorks~\cite{dassaultSOLIDWORKS} et bien d'autres. %
Cependant, la réévaluation propose, en fonction des modeleurs, des résultats
variables ne respectant pas toujours les intentions de conceptions des
utilisateurs. %


Pour aborder ces problématiques, nous nous basons sur les travaux de Cardot~\cite{cardot2019}. %
Ses travaux proposent en effet d'utiliser le formalisme des cartes généralisées
et des règles Jerboa pour garantir la cohérence topologique des modèles ainsi
que la généricité des procédures pour la réévaluation. %
Ainsi, nous présentons dans ce manuscrit un modeleur paramétrique répondant à
ces besoins et pour lequel nous avons~: %
\begin{itemize}
	\item formalisé la détection de changements topologiques à partir
        de l'analyse syntaxique des règles Jerboa~; %
	\item  implanté un mécanisme de nomination persistante à deux
        niveaux~:
	      \begin{itemize}
		      \item le premier niveau identifie une entité topologique par les
                opérations qui impactent son évolution,
		      \item le second niveau réutilise la formalisation des changements
                topologiques pour reconstituer, à l'aide de graphes orientés
                acycliques (DAG), un historique enrichi de ses évolutions. %
	      \end{itemize}
	\item implanté une procédure d'appariement des entités topologiques pour le rejeu~; %
	\item proposé des stratégies permettant de configurer la
	      réévaluation en fonction des préférences des utilisateurs~; %
	\item proposé une extension des structures de données existantes pour intégrer
        le support de scripts à notre mécanisme de réévaluation~; %
  \item implanté une procédure d'appariement d'entités topologiques
        entre deux règles alternatives pour le rejeu. %
\end{itemize}



\section*{Organisation du manuscrit}
\renewcommand\sectionname{Organisation du manuscrit}
\markboth{Introduction}{\sectionname}



Ce manuscrit détaille en cinq chapitres les différents aspects de cette thèse. %

Le premier chapitre concerne les outils formels pour la modélisation à base de
règles. %
Nous commençons par des rappels sur les graphes et leurs morphismes pour ensuite
aborder leurs transformations. %
Nous y présentons ensuite deux outils de formalisation qui sont les cartes
généralisées et le langage de règles Jerboa. %
Avec les cartes généralisées pour représenter les objets et le langage de règle
Jerboa pour formaliser les opérations, nous présentons de manière formelle
l'approche de modélisation à base de règles sur laquelle nous nous appuyons. %


Le deuxième chapitre concerne les concepts et notions liés à la modélisation
paramétrique. %
Dans ce chapitre, nous commençons par distinguer les approches de modélisation
paramétrique dites \textit{variationnelles} et \textit{fonctionnelles} pour la
réévaluation. %
Nous abordons ensuite le problème de la nomination persistante dans le cadre des
systèmes paramétriques fonctionnels. %
Nous proposons également une classification des différentes méthodes de
nomination persistante. %
Nous passons en revue un ensemble de solutions pour la réévaluation de modèles
paramétriques en mettant en exergue leurs avantages et inconvénients. %
Enfin, nous positionnons nos travaux par rapport à la littérature. %


Dans le troisième chapitre, nous présentons notre première contribution sur la
formalisation des changements topologiques (ou \textit{évènements}). %
Nous proposons tout d'abord de caractériser ces évènements lors de
la transformation de cartes généralisées. %
Nous formalisons ensuite ces évènements dans les règles de transformation de
graphes. %
Nous y définissons notamment la notion d'origine permettant d'enrichir le suivi
des évènements. %
Nous étendons cette formalisation des évènements aux règles Jerboa qui nous
servent à représenter les opérations de modélisation. %
%Enfin, nous proposons un échantillon d'évènements détectés à partir de deux
%règles Jerboa. \agnes{cette dernière phrase est curieuse, à supprimer ?}\maxime{pourquoi pas, je savais si ce serait intéressant de dire qu'il y avait deux petits exemples de détections d'évènements} %


Dans le quatrième chapitre, nous présentons notre seconde contribution sur la
réévaluation dans un système de modélisation à base de règles. %
Nous décrivons tout d'abord deux cas d'étude qui nous servent d'exemples tout
au long du chapitre. %
À l'aide de ces cas d'étude, nous représentons un système de nomination en deux
couches nous permettant de reconstituer l'historique des évolutions d'une entité
topologique. %
Nous y détaillons ensuite notre mécanisme de réévaluation intégré dans un
système de modélisation à base de règles. %
Enfin, nous présentons des stratégies configurables par les utilisateurs afin
d'adapter certains mécanismes de réévaluation selon leurs préférences. %


Dans le cinquième chapitre, nous étendons notre mécanisme de réévaluation aux
scripts de règles. %
Nous présentons brièvement le langage de scripts Jerboa permettant d'organiser
des règles à l'aide des structures de contrôles (itération, alternatives,
\textit{etc.}). %
L'extension en elle-même se concentre sur trois des structures de contrôles
usuelles~: la séquence, l'itération et l'alternative. %
Nous présentons ensuite les structures de données requises pour supporter la
réévaluation de scripts présentant des séquences de règles, des itérations sur
les entités topologiques, ainsi que des alternatives. %
En particulier, nous définissons une nouvelle procédure permettant d'apparier
les entités topologiques définies dans deux règles alternatives. %
Enfin, nous présentons l'exemple de la réévaluation d'un script combinant ces
différentes structures de contrôle.%

Une conclusion générale vient achever la présentation des travaux effectués tout
au long de cette thèse. %
Nous y proposons un récapitulatif des contributions ainsi que des perspectives
à court, moyen et long terme. %

\nocite{gaide2023automatic,gaide2023model,gaide2024reevaluation}
\begingroup
\setlength{\emergencystretch}{1em}
\printbibliography[keyword={own},title=Publications]
\endgroup

\renewcommand\sectionname{Publications}
\markboth{Introduction}{\sectionname}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../main"
%%% End:
