Depuis plusieurs décennies, les archéologues emploient des outils de
modélisation géométrique (scan, photogrammétrie, etc.) pour produire des
restitutions virtuelles de patrimoines, de sites historiques ainsi que
d'éléments architecturaux \cite{gomes20143d}. %

Dans le domaine de l'archéologie, les fouilles permettent de révéler diverses
ressources historiques, des bâtiments et bien d'autres choses. %
Cependant, l'effet du temps fait que ceux-ci sont souvent incomplets voire
endommagés et les données obtenues ne sont que partielles. %
Pour les missions de préservation et de restauration de l'héritage culturel,
cela signifie qu'une restitution virtuelle juste n'est pas immédiatement
possible. %
Il est alors nécessaires d'émettre des hypothèses sur son évolution dans le
temps et ainsi retrouver sa forme d'origine. %

Afin de produire de telles restitutions et de les visualiser sur une échelle de
temps, les archéologues ont recours aux différents logiciels de modélisation
géométriques disponibles sur le marché. %
Seulement, la modélisation est une tâche longue et fastidieuse, la restitution
virtuelle d'un élément architectural peut se compter en semaines voire en mois
selon la finesse des détails. %
Sur cet aspect, ces logiciels présentent plusieurs limites, en particulier
lorsqu'il s'agit de pouvoir tester facilement différentes hypothèses de
restitution ou de modéliser des bâtiments évoluant au fil du temps. %
En effet, tester une nouvelle hypothèse nécessite de produire une nouvelle
restitution et cela conduit parfois à reprendre le travail de modélisation
depuis le début. %


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
