L'objectif pour cette deuxième année est de terminer le rejeu avec des règle
atomiques pour présenter nos travaux. %

\subsection{Rejeu à l'identique avec événements de fusion}

Au cours de la deuxième années, nous avons donc implanté le rejeu à l'identique
avec des événements de fusion dans notre solution. %
Lors d'une fusion, il arrive souvent que l'orbite d'origine soit supprimée et il
n'est alors pas possible, au rejeu, de retrouver les orbites fusionnées. %
Nous complétons donc le concept d'origine avec un chemin entre l'orbite dont la
suppression génère la fusion et les orbites fusionnées. %


\subsection{Rejeu avec édition de la spécification paramétrique}

Lors du rejeu d'une spécification éditée, il existe des cas où les paramètres
topologiques peuvent devenir multiples, suite à l'ajout d'une règle provoquant
la scission d'une orbite, ou au contraire être supprimés. %

Dans le cas de la scission, éditons notre spécification paramétrique pour y
insérer une deuxième fois la règle de triangulation. %
Celle-ci se situe entre les application $3$ et $4$. %
Le résultat attendu au rejeu est donc que la face qui doit être coloriée sera à
nouveau scindée. %
La problématique est la suivante : quelle face doit être coloriée ? %
Nous avons élaboré deux stratégies : une stratégie passive et une stratégie
intuitive. %
La première consiste à considérer que, puisque le paramètre topologique existe
toujours, il n'y a pas de nécessité d'adopter un comportement particulier. %
la seconde part du principe que l'utilisateur, en éditant la spécification de la
sorte, souhaitait trianguler la face à colorier et faire en sorte que toutes les
faces issues de la scission soit coloriées également. %
Cette stratégie consiste alors en la récupération d'autant de paramètres
topologique qu'il y a d'orbites à l'issue d'une scission. %
Ainsi, le processus de rejeu ré-appliquera les règles qui en dépendent pour
chacun de ces paramètres. %

Dans le cas de la disparition d'un paramètre topologique, soit seul le paramètre
topologique, soit une partie de l'orbite disparaît, soit toute l'orbite
disparaît. %
Lorsque seule une partie de l'orbite disparaît, la stratégie est de trouver un
autre paramètre topologique valide. %
Lorsque c'est toute l'orbite qui disparaît, il faut alors interrompre toutes les
opérations qui évoluent par dessus car celles-ci ne pourront pas être
rejouées. %

\subsection{Articles et présentations}

Au cours de l'année, nous avons rédigé et soumis un premier article à la
conférence Shape Modeling International (SMI). %
L'objectif de ce papier est de présenter nos travaux sur la détection statique
des événements topologiques à partir des règles de transformation de graphes. %
Celui-ci ayant été refusé, nous retravaillons ses motivations pour le présenter
sous l'aspect de l'automatisation de la création de journaux de bord pour le
suivi d'entités topologiques. %
Nous comptons le soumettre à la conférence Computer Graphics and Visual
Computing (CGVC). %

Cette contribution a également été présentée lors des Journées du Groupe de
Travail en Modélisation Géométrique (GTMG) du 15 et 16 mars 2023. %

Nous rédigeons également un second article pour présenter nos travaux sur le
rejeu d'une spécifications paramétriques pour les systèmes de modélisation
géométrique à base de règles de transformation de graphe. %
Tout comme le premier article, nous souhaitons le soumettre à la conférence
CGVC. %

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
