Intitulée ``Rejeu et modélisation spatio-temporelle basée sur les règles
d'éléments archéologiques'', cette thèse a pour objet la conception et le
développement d'un logiciel de modélisation 4D (3D+temps). %
L'outil que nous concevons doit assister des archéologues dans la conception de
restitutions virtuelles de bâtiments anciens et de visualiser leurs évolutions
sur une échelle de temps. %
Cela requiert que le processus de modélisation soit enregistré puis réévalué
automatiquement de sorte à générer plusieurs variants à partir d'un modèle de
référence. %

D'un point de vue technique, cela consiste en trois objectif : la réévaluation
des processus de modélisation, l'animation des modèles sur une échelle temps et
enfin leur annotation avec des données historiques. %

Tout d'abord, l'enregistrement du processus de modélisation d'un
modèle sous la forme d'une specification paramétrique. %
Une spécification paramétrique est composée de l'ensemble des opérations
appliquées successivement sur un modèle ainsi que de leur paramètres. %
Ces paramètres sont, classiquement, des paramètres géométriques ou topologiques,
c'est-à-dire des références à des entités topologiques. %
La construction d'une spécification paramétrique est une étape nécessaire à la
réévaluation (ou rejeu) automatique d'un modèle %
Cela conduit à l'étape suivante qui est le rejeu automatique d'une spécification
paramétrique pour la reconstruction d'un modèle. %
Une telle procédure permet de réappliquer toutes les opérations d'une
spécification de sorte à générer un modèle à l'identique. %
Vient ensuite le rejeu des spécifications paramétriques éditées en vue de
générer des variants d'un modèle de référence. %
Dans le cas où la spécification paramétrique est éditée, c'est-à-dire si des
opération sont ajoutées, supprimées, déplacée et/ou que des paramètres sont
modifiés, alors un variant du modèle pourra être généré. %

Ensuite, l'animation d'un modèle sur une échelle temps. %
Cela consiste en la visualisation des évolutions d'un modèle au cours du
temps. %
Autrement dit, visualiser le résultat produit par le rejeu d'une spécification
paramétrique avec, par exemple, des paramètres évoluant dans le temps ou encore
des opérations supplémentaires à un instant T. %

Et enfin, l'annotation des modèles à l'aide de données historiques. %
Dans cette dernière partie, les modèles seront associés à une ou plusieurs
données historiques pour donner un accès rapide à des notes de recherches. %

In fine, ces restitutions virtuelles pourront, par exemple, constituer des
documents de travail pour des projets de restauration de vestiges \cite{haegler2009procedural}. %

% Une spécification paramétrique est composée d'un ensemble d'opérations de
% modélisation paramétrée appliquées successivement sur le modèle. %
% Les paramètres de ces opérations sont classiquement des paramètres géométriques
% ou topologiques, c'est-à-dire des références à des entités topologiques. %


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
