\chapter{Extension de la réévaluation aux scripts}
\label{cha:extension-scripts}

Dans le chapitre~\ref{cha:outils-modelisation-base-regles}
(section~\ref{sec:etat-art-model-regles-jerboa-scripts}
page~\ref{sec:etat-art-model-regles-jerboa-scripts}) nous avons présenté les
scripts Jerboa qui permettent de représenter des opérations de modélisation
géométriques complexes en faisant appel aux règles Jerboa. %
Toutefois, ces scripts ne peuvent pas, en l'état, être réévalués par le système
de réévaluation que nous avons présenté dans le
chapitre~\ref{cha:reevaluation-base-regles}. %
En effet, les scripts permettent d'organiser des règles à l'aide des structures
de contrôles largement disponibles dans la plupart des langages de
programmation. %
Or, le système de réévaluation que nous venons de présenter n'est pas capable de
gérer la réévaluation de telles opérations de modélisation. %


Dans ce chapitre, nous proposons une extension de notre système de réévaluation
afin que celui-ci puisse réévaluer des scripts de règles. %
Pour cela, nous proposons d'étendre notre système de réévaluation à des scripts
présentant un ensemble limités de structures de contrôles, à savoir des
séquences de règles, des itérations sur les sous-orbites d'une orbite ainsi que
des alternatives «~si… sinon…~». %
Avec de telles structures, il est aussi nécessaire d'enregistrer tous les
comportements associés, notamment pour les itérations et les alternatives. %
Un tel support nous permet donc, déjà, de représenter des comportements
complexes dans des opérations de modélisation géométrique et de permettre leurs
réévaluations. %

Nous commençons ce chapitre avec une description du langage de script Jerboa et
des fonctionnalités que gardons pour définir nos propres scripts pour la
réévaluation. %
La section suivante présente les séquences de règles et les problématiques liées
à l'enregistrement des opérations contenues dans un script. %
Nous présentons ensuite le support des structures itératives pour la
réévaluation avec l'extension de la spécification paramétrique et des DAGs. %
Dans une quatrième section, nous présentons le support des structures
d'alternatives. %
Dans une cinquième section, nous présentons des exemples de réévaluations ou
nous entre-mêlons les différentes structures de contrôles. %
Enfin, nous proposons, dans une dernière section, un état des lieux de
l'implantation pour la réévaluation avec des scripts. %


%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
