% Created 2024-03-15 ven. 23:40
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{}
\title{discours présentation R-GTMG}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={discours présentation R-GTMG},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.2 (Org mode 9.7)}, 
 pdflang={English}}
\usepackage{biblatex}

\begin{document}

\maketitle
Bonjour, je m'appelle Maxime Gaide. Aujourd'hui, je vous fais un exposé de mes
travaux sur la réévaluation de modèle basée sur les règles de transformation de
graphe
\section{Introduction}
\label{sec:orgded3f04}

La modélisation d'objets complexes est souvent un long processus dans lequel on
enchaîne de nombreuses opérations de modélisation.

Ce processus peut être enregistré dans une spécification paramétrique afin
d'être rejoué en modifiant, éventuellement, certains paramètres topologiques ou
géométriques voire en ajoutant, supprimant ou en déplaçant des opérations.

Voici un exemple de spécification paramétrique:
\begin{itemize}
\item Une première opération crée la face carrée f1 et ses arêtes dont e1.
\item La suivante extrude f1 en un cube et e1 en la face f2.
\item La triangulation de f2 crée plusieurs faces dont f7.
\item La dernière opération colore f7.

Supposons que l'on modifie la spécification paramétrique, que l'on ajoute
l'opération qui insert un sommet sur l'arête e1, avant de réévaluer.

\item f1 et e1 sont recréées à l'identique
\item Le sommet inséré scinde e1 en e5 et e6
\item L'extrusion s'applique sur f1 mais cette fois e5 et e6 sont extrudés en f3 et
f4.
\end{itemize}

Se pose la question de comment poursuivre la réévaluation puisque f2 n'existe
plus sous sa forme initiale, de même pour f7.

On se confronte ici à la nécessité d'identifier des cellules avec des noms
persistants.

C'est-à-dire des noms qui permettent d'enregistrer l'histoire des cellules et
trouver celles qui correspondent lorsque l'histoire est modifiée.

Comme on le voit ici, f2 est devenue f3 et f4 donc intuitivement la
triangulation devrait s'appliquer sur f3 et/ou f4.

La problématique étant posée, voyons le plan pour le reste de cet exposé.
\section{plan}
\label{sec:orgdf64a4e}
\begin{itemize}
\item L'objectif de mes travaux est de permettre la réévaluation de spécifications
modifiées notamment avec l'ajout, la suppression et le déplacement
d'opérations.
\item Pour cela, nous utilisons deux formalismes
\begin{itemize}
\item Celui des cartes généralisées pour les objets
\item Celui des règles Jerboa de transformation de graphe pour les opérations de
modélisation
\end{itemize}
\item Notre contribution comprend :
\begin{itemize}
\item d'une part un mécanisme de nommage persistant basé sur les règles Jerboa
\item d'autre part un mécanisme de réévaluation exploitant ce nommage persistant
\end{itemize}
\end{itemize}
\section{plan - formalismes}
\label{sec:orgfbb8259}

Nous commençons donc avec les cartes généralisées, ou g-cartes, pour la
représentation des objets
\section{G-cartes}
\label{sec:orgf33c57b}
Voici, un objet

Il se décompose en deux volumes connectés par des liaisons 3 en vert

Les volumes se décomposent en faces connectées par des liaisons 2 en bleu

Les faces se décomposent en arêtes connectées par des liaisons 1 en rouge

Les arêtes en sommets connectés par des liaisons 0 en noire

Une g-carte est un graphe dont les nœuds sont appelés des brins.
\section{Orbites}
\label{sec:org99b57a4}
Dans ces graphes, les cellules sont représentées par des sous-graphes appelés
orbites.

Une orbite est constituée d'un ensemble de brins et de liaisons incidents à un
brin donné.

Par exemple\textasciitilde{}:

Le sommet incident au brin a contient a, tous les brins atteignables par des
liaisons 1, 2 et 3 ainsi que ces liaisons

Cette arête contient le brin a et tous ceux atteignables par des liaisons 0,2 et
3

Une face contient tous les brins atteignables par des liaisons 0,1,3

un volume contient ceux atteignables par des liaisons 0,1,2

Et nous pouvons aussi représenter toutes sortes d'entité topologique plus
générales que des cellules comme cette arête de volumes.
\section{Règles de transformation de graphe Jerboa}
\label{sec:org89fe9a5}

De la même manière que les objets sont formalisés à l'aide de G-cartes, les
opérations sont formalisées à l'aide de règles de transformation de graphe.

Nous prenons l'exemple de la triangulation de face.

De manière générale, une règle se compose d'une partie gauche qui filtre un
sous-graphe de l'objet avant sa transformation et d'une partie droite qui décrit
le résultat de la transformation.

Dans notre cas, nous utilisons le langages de règles Jerboa.

Le nœud n0, à gauche, porte le type face <0,1,3>. Appliqué sur a0, il filtre
cette face.

À droite, n0 est préservé donc ses brins sont préservés. Les 1-liaisons sont
supprimés, ce qui se traduit par se symbole tiret dans le nœud.

n2 est un nœud créé, ses brins sont créés par copie de ceux de n0. Les liaisons
0 sont renommées en liaisons 1 et les liaisons 1 en liaisons 2. Ce qui se
traduit, dans l'objet, par des liaisons 1 et 2 entre les brins.

Enfin, n1 est créé, les liaisons 0 sont supprimées et les liaisons 1 sont
renommées en 2.

Une liaison 1 connecte n0 et n1, donc les brins de n0 sont liés par des
liaisons 1 à ceux de n1.

De mêmes, n1 et n2 sont liés par 0 alors leur brins sont liés par 0.
\subsection{Orbites}
\label{sec:orgcf72bd7}

On peut aussi représenter des orbites dans les règles.

Par exemple la face de volume incidente à n0.

À gauche, elle contient n0 avec ses liaisons 0 et 1

À droite, elle contient n0 avec ses liaisons 0, la liaison 1 qui le connecte a
n1, la liaison 0 qui connecte n1 à n2 et les liaisons 1 de n2.

Notons que s'il y a une seule orbite face dans la règle, il y en a bien 4 dans
l'objet. Cela est dû au renommage des liaisons 1 dans la règle qui ne sont ni 0
ni 1 ce qui se traduit par une scission de la face de volume filtrée à gauche.
\subsection{Origines}
\label{sec:org341560c}

On peut voir à droite que les liaisons 0 et 1 constituant notre orbite face de
volume sont des renommages de la liaison 0 à gauche, ce qui implique que notre
orbite face a pour origine l'orbite arête de face de volume <0>. Chaque face a
pour origine une arête préservée.

Par exemple cette face verte avec cette arête verte, la bleue avec la bleue et
ainsi de suite.

Grâce à une analyse statique en pré-calcul des règles, on est capable de
détecter tout type d'évènement sur les orbites indépendamment des objets.

Notamment, la scission, fusion, etc.
\section{Plan Nommage Persistant}
\label{sec:orgaa5036e}

Les formalismes que nous venons de voir nous permettent d'aborder la notion de
nommage persistant.

Reprenons notre spécification paramétrique vue en introduction.
\section{Nommage Persistant}
\label{sec:org84648da}

\subsection{Nom persistant brin}
\label{sec:org53f1b92}

Ici, on se propose de nommer les brins par rapport aux règles et nœuds qui les
créent ou réécrivent.

La première règle qui s'affiche comporte 8 nœuds, elle crée une face carrée
dont, par exemple, les deux brins 3 et 6.

Le brin 3 est créé par le nœud n3, il est nommé [1n3].

Le brin 6 par n6, il est nommé [1n6].

La face désignée dans la deuxième opération est désigné par le brin nommé [1n6].

Les brin 33 et 35, sont des copie du brin 3 créés par n2 et n4, donc il héritent
de son nom.

Leurs identifiants sont [1n3;2n2] et [1n3;2n4].

La triangulation s'applique sur [1n3;2n2].

Le brin 35, étant réécrit par n0 à droite, son nom devient [1n3;2n4;3n0].

Enfin la coloration s'applique sur la face désignée par [1n3;2n4;3n0].

Nous venons de dérouler un mécanisme de nommage persistant pour les brins

Avec le nommage persistant des brins, nous représentons leur histoire de manière
unique.

Cependant, les paramètres topologiques des spécification paramétrique étant des
orbites, ainsi nous avons besoin de représenter l'histoire de ces orbites.

Pour cela, nous utilisons les noms de brins que nous venons de voir.
\subsection{Nom persistant orbite}
\label{sec:orgf5219a2}

Pour reconstituer l'histoire d'une orbite, on remonte celle décrite par
le nom qui la désigne.

Cette histoire prend la forme d'un arbre.

Prenons l'orbite désignée par [1n3;2n4;3n0] dans l'opération de coloration.

Ce n0 dit que cette opération prend une face en entrée.

L'histoire commence alors avec une face incidente à n0 dans la troisième opération.

Cette face est le résultat d'une scission de face lors de la triangulation.

Cette flèche noire nous indique la face scindée, cette flèche rouge nous dit
qu'elle a pour origine une arête.

Nous remontons l'histoire d'un cran à la deuxième opération et son nœud n4.

La face que l'on suit est créé lors de l'extrusion, elle a pour origine une
arête.

Cette arête, elle est créé à partir de l'extrusion d'un brin.

Enfin, on remonte encore l'histoire cette fois à la toute première opération et son nœud n3.

L'arête et le brin sont créés lors de la création de la face carrée.

Cette procédure, nous la suivons pour chacun des paramètres topologiques
désignés dans une spécification paramétrique.
\section{Plan réévaluation}
\label{sec:org04c39be}

À l'aide des histoire que nous avons reconstituées, nous pouvons retrouver les
orbites compatible lors de la réévaluation d'une spécification.
\section{Réévaluation}
\label{sec:org3b38850}

Reprenons l'histoire que l'on a reconstitué et passons à la réévaluation.

La première opération recrée toute une face carrée à l'identique.

n3 crée un unique brin, 3, et une arête incidente à ce brin.

L'opération suivante a été ajoutée et insert un sommet sur l'arête désignée par
le brin 3.

Résultat, cette modification de spécification scinde l'arête en deux, l'une
désignée par le brin 3, l'autre désignée par le brin 4.

On a donc une histoire par arête, les brins eux, restent inchangés.

Pour l'opération d'extrusion, son paramètre topologique a été déterminé au
préalable dans un autre arbre.

Puisque l'on a désormais deux histoire, on peut suivre l'histoire de chacune des
arêtes.

Chacune des arête est extrudée en une nouvelle face, et chacun des brins en une
arête.

Ici, n4 crée plusieurs brins mais une seule copie de 3, qui est 37, et une seule
copie de 4, qui est 52.

enfin, la triangulation peut, elle aussi, être réappliquée pour chaque branche.

n0 réécrit 37 et 52 à l'identique.

Comme il s'agit de la dernière application enregistrée, 37 et 52 sont donc
les brins désignant les faces à colorer.
\section{Conclusion}
\label{sec:orga7a7cfd}
Pour conclure, ces travaux ont conduit à la conception d'un mécanisme de réévaluation adapté aux systèmes de modélisation à base de règles.

Pour cela on a mis en place un nommage persistant à différent niveaux\textasciitilde{}:

un pour les brins, ce qui rend le nommage unique et homogène en toutes
dimensions;

l'autre pour les orbites avec une histoire complète au cours de laquelle on peut
suivre l'évolution d'une orbite et de ses origines

L'entièreté du nommage étant opéré statiquement à partir l'écriture des règles
enregistrées.

Les histoires reconstituées peuvent être mises à jour lors de la réévaluation et
même en décrire plusieurs selon les modifications

Les travaux futurs porteront sur la réévaluation des scripts de règles qui
peuvent adopter des comportements complexes.
\end{document}
