\chapter[Modélisation à base de règles et modélisation paramétrique~: état
  de l'art]{Modélisation à base de règles et modélisation paramétrique~: état
  de l'art}
\label{cha:etat-art-reevaluation}


Ces dernières décennies ont vu les logiciels de modélisation géométriques gagner
tous les domaines de compétences. %
Tout d'abord destinés au dessin industriel, puis à la conception de pièces
mécaniques jusqu'à être présent dans tous les domaines, de l'architecture, pour
la construction, à l'aménagement des espaces urbain, en passant par
l'archéologie, les logiciels de modélisation géométrique sont tout simplement
devenus des outils indispensables. %
D'année en année, ces outils s'enrichissent de méthodes d'acquisitions (lidar,
photogrammétrie, …), de construction (génération procédurale, modélisation
paramétrique) qu'ils soient issus du monde réel ou bien conçu pour devenir de
véritables pièces. %
De même, les moyens de représenter ces objets (BRep, cartes combinatoires, CGS,
G-cartes) ne cessent d'évoluer. %

À ce jour, une fonctionnalité des systèmes de modélisation paramétrique est
toujours activement étudiée . %
Il s'agit d'une procédure appelée réévaluation qui permet d'enregistrer le
processus constructif d'un modèle 3D afin de le modifier pour générer rapidement
plusieurs variations d'une même construction. %
La mise en \oe uvre d'une telle fonctionnalité passe notamment par la résolution
d'un problème connu sous le nom de problème de la nomination persistante. %

Ce chapitre est divisé en deux parties. %
Dans la section~\ref{sec:etat-art-model-regles} nous commencer par présenter un
ensemble d'outils de formalisation essentiels à la compréhension de l'état de
l'art ainsi que des contributions détaillées dans ce manuscrit %
Ensuite, dans la section~\ref{sec:etat-art-reevaluation}, nous faisons un état
des lieux de la recherche sur la problématique de la réévaluation de modèles
paramétriques. %

% Afin de permettre une bonne compréhension des différents concepts et outils
% utilisés dans ce manuscrit, ce chapitre est divisé en deux sections. %
% Dans la Section~\ref{sec:etat-art-model-regles}, nous présentons un ensemble
% d'outils conçus pour la modélisation à base de règles de transformation de
% graphe. %
% Dans la Section~ nous présentons un état de l'art
% des mécanismes de réévaluation.

% Il existe de nombreuses façons d'obtenir des objets virtuels
% (nuages de points, maillages, volumes, etc), parmi celles-ci, on retrouve des
% modèles de représentation à base de graphe (graphes d'adjacence, cartes
% combinatoires, etc). %

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
