\section[Réévaluation]{Réévaluation}
\label{sec:etat-art-reevaluation}

Paragraphe : (Rapidement sur) les systèmes de modélisation géométriques pour la
CAO. (Principalement) les systèmes de modélisation paramétriques, (Concentrer
sur) la famille fonctionnelle, c'est-à-dire, avec spécification paramétrique.
(Aborder) les initiatives pour l'identification de la topologie et leurs
objectifs. Ça concerne entre autres, (rapidement) l'échange entre systèmes de
modélisation (échange de modèles entre systèmes,…) et (plus longuement) les besoins de générations de modèles
par réévaluation. (Motiver rapidement avec) les coûts (en temps humain, entre
autres) de changements dans les designs.

Systèmes de modélisation de solides~:
\begin{itemize}
	\item Modélisation paramétrique,
	\item Modélisation géométrique directe (ou explicite),
	\item Modélisation par assemblage
\end{itemize}

Cette section est dédiée aux concepts et définitions nécessaires à la
compréhension des systèmes de réévaluation de leurs mécanismes, notamment celui
du nommage persistent d'entités topologiques.

Dans un premier temps~: concepts, définitions et propriétés. %
Puis~: modélisation paramétrique (famille fonctionnelle)

\subsection{Concepts, définitions et propriétés}
\label{sec:etat-art-reevaluation-concepts}

La génération de variantes à partir d'un modèle pré-existant ou réévaluation,
repose sur un certain nombre de notions. %
Dans cette section, nous commençons par décrire les systèmes paramétriques,
grâce auxquels il est possible de réévaluer des modèles puis présentons une
solution, largement présentée dans la littérature, qui est l'identification
persistante des entités topologiques. %

\subsubsection[Modélisation paramétrique]{Modélisation paramétrique}
\label{sec:etat-art-reevaluation-concepts-model-param}

Les systèmes de modélisation paramétriques sont des outils dans lesquels il est
possible d'associer des informations caractéristiques, des paramètres, aux
entités topologiques (pour rappel, les sommets, arêtes, face,\dots) de l'objet
qu'un utilisateur souhaite construire. %

%% Paragraphe : système de modélisation à deux couches
Les systèmes de modélisation paramétrique sont conçus comme des systèmes à deux
couches~: %
\begin{itemize}
	\item une \emph{couche géométrique}, pour la représentation explicite d'un
	      solide et
	\item une \emph{spécification paramétrique} pour la représentation implicite.
\end{itemize}

Il existe deux approches de la modélisation paramétriques, la première est
l'approche \emph{équationnelle} (ou \emph{variationnelle}). %
Dans cette première approche, la spécification paramétrique est présentée comme
un système de contraintes géométriques (angle, longueur, parallélisme, \dots)
sur les entités topologiques d'un modèle. %

\todo{ajouter illustrations et décrire rapidement + références pour que le lecteur ait tout de même des clés de compréhension ?}

La deuxième approche, dite \emph{fonctionnelle} propose de représenter un modèle
comme un ensemble de fonctions ordonnées, plus particulièrement des opérations de modélisation, paramétrées par des structures géométriques (vecteurs,\dots) et topologiques (entités topologiques). %

\todo{élaborer et ajouter example}

\subsubsection[Nommage persistant d'entités topologiques]{Nommage persistant
	d'entités topologiques}
\label{sec:etat-art-reevaluation-concepts-identification}

Avec la modélisation paramétrique et la possibilité de modifier les paramètres
contenus dans les spécifications paramétriques sont arrivés plusieurs
problèmes. %
Nous noterons, entre autre, l'historisation des changements géométriques et
topologiques (échange de modèle entre différents systèmes, modélisation
collaborative) et la réévaluation de spécifications paramétriques modifiées
(génération de modèles variants, changements de design). %

Pour répondre à ces problèmes, une solution a été proposée, c'est le nommage des
entités topologiques d'un modèle.

\todo{exemple + illustration + description RAPIDE}

%% autres problématiques comme le transfert qui s'appuie sur un nommage des entités
%% mais ne rencontre pas les mêmes contraintes de robustesses
Nommer une entité topologique est le fait d'attribuer un identifiant unique à
une entité topologique dans un modèle CAO. %

\todo{Ici, justifier que nommer c'est pas suffisant $\to$ exemple + illustration + description}

%% problématique : Réévaluation de spécification paramétrique
Seulement, dans le cadre de la réévaluation, le nommage n'est pas suffisamment
robuste, car sensible au changement de la topologie, lorsque l'on modifie les
paramètres des opérations, voire lors de l'ajout, la suppression et le
déplacement d'opération dans une spécification paramétrique. %

\todo{ajouter illustration et expliquer}

%% solution :  Nommage persistant d'entités pour la réévaluation
Le nommage persistant est une propriété qui garantie un nommage permettant
l'appariement de toute entité une ou plusieurs entités équivalentes,
c'est-à-dire qui respectent les mêmes contraintes, schémas et intentions de
construction, lors de la réévaluation. %

\todo{\cite{kripac1995mechanism,CAPOYLEAS199617,chen1995editability,wang2005geometry,wu2001face,farjana2016implementation},\dots}

\subsection{Classification des méthodes de nommage persistant}
\label{sec:etat-art-reevaluation-approches-nommages}

\subsubsection[Propriétés pour le nommage persistant]{Propriétés pour le nommage
	persistant}
\label{sec:etat-art-reevaluation-classification-props}

\highlight{J'ai vu que, dans leurs thèses, Anaïs Cardot et Mehdi Baba-ali
	utilisent les mêmes définitions au mot près en citant \cite{agbodan1999data}
	donc j'ai repris ces définitions. Je ne pense à pas réinventer les defs mais
	je ne veux pas non plus tomber dans la catégorie plagiat, donc là, c'est au minimum pour avancer.}

(Une phrase dans ce style) Des définitions précises de ces concepts sont
proposées par Agbodan et al. \cite{agbodan1999data}. %

\paragraph{Entités invariantes et contingentes}

\todo{exemple avec illustration + description}

\begin{definition}[Entité invariante]\label{def:entite-invariante}%
	Une entité invariante est une entité géométrique ou topologique qui peut être,
	complètement et sans ambiguïté, caractérisée par la structure d'une opération
	de modélisation et ses paramètres d'entrée, indépendamment des valeurs
	impliquées. %
\end{definition}

\todo{exemple avec illustration + description}

\begin{definition}[Entité contingente]\label{def:entite-contingente}%
	Une entité contingente est une entité topologique ou géométrique qui résulte
	de l'interaction entre le modèle géométrique pré-existant et les entités
	invariantes issues de la dernière opération de modélisation. %
\end{definition}

\paragraph{Entités avec et sans sources}

\todo{exemple avec illustration + description (pour les deux)}

\begin{definition}[Entité avec source]\label{def:entite-avec-source}%
	Une entité avec source est une entité topologique résultant d'une autre entité
	topologique de même dimension, et ayant une partie du plongement en commun
	avec cette dernière, suite à l'application d'une opération de modélisation.
\end{definition}

\paragraph{Entités issues d'extrusion ou de révolution}

\todo{exemples avec illustrations et descriptions}


\subsubsection{Méthodes communes pour le nommage persistant}
\label{sec:etat-art-reevaluation-classification-methodes-communes}

\begin{itemize}
	\item distinction des entités invariantes et contingentes
	\item distinction des entités avec et sans sources
	\item nomination basée sur les entités invariantes
	\item utilisation d'un historique de noms
	\item nomination hétérogène des entités
\end{itemize}

\subsubsection[Systèmes de nommage persistant]{Systèmes de nommage persistants}
\label{sec:etat-art-reevaluation-classification-nommage}


Présentation, par auteurs, des méthodes utilisées~:
\begin{itemize}
	\item Cascaval 2023
	\item dai 2024
	\item \dots
\end{itemize}


\subsection{Synthèse des méthodes (par auteurs)}
\label{sec:etat-art-reevaluation-synthese}

Faire un tableau de comparatif des méthodes utilisées par chaque publication.

\subsection[Réévaluation à base de règles]{Réévaluation à base de règles}
\label{sec:etat-art-reevaluation-reevaluation-regles}

Ici, présenter les apports issus des travaux d'Anaïs Cardot. (Objectif) placer
les fondamentaux de la méthode proposé pour présenter l'apport de mes travaux
par rapport aux siens.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../../main"
%%% End:
