% Created 2024-03-15 ven. 23:40
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{}
\title{discours présentation R-GTMG}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={discours présentation R-GTMG},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.2 (Org mode 9.7)},
 pdflang={English}}
\usepackage{biblatex}

\begin{document}

\maketitle Bonjour, aujourd'hui, je vous présente mes travaux sur la
réévaluation de modèle basée sur les règles de transformation de graphe
\section{Introduction}
\label{sec:orgded3f04}

Modéliser un objet complexe, c'est un processus long où on enchaîne plein
d'opérations de modélisation.

Aujourd'hui, tous les modeleurs enregistrent ces processus dans ce qu'on appelle
des spécifications paramétriques.

Le but c'est de les modifier puis les rejouer. On peut modifier les paramètres
topologiques ou géométriques, voire ajouter, supprimer ou déplacer des
opérations.

On va voir un exemple de spécification qui sera notre fil rouge~:
\begin{itemize}
	\item Une première opération crée la face carrée f1 et ses arêtes dont e1.
	\item La suivante extrude f1 en un cube et e1 en la face f2.
	\item La triangulation de f2 crée plusieurs faces dont f7.
	\item La dernière opération colore f7.
\end{itemize}

Maintenant, on modifie cette spécification~: on ajoute l'opération qui insère un
sommet sur l'arête e1 et on la réévalue.

\begin{itemize}
	\item f1 et e1 sont recréées à l'identique
	\item Le sommet inséré scinde e1 en e5 et e6
	\item L'extrusion s'applique sur f1 mais cette fois e5 et e6 sont extrudés
en f3 et f4.
\end{itemize}

Et maintenant, comment on réévalue puisque f2 n'existe plus sous sa forme
initiale, pareil pour f7 ?

Intuitivement, f2 est divisé en f3 et f4 alors on voudrait trianguler f3 et/ou
f4.

C'est là qu'on a besoin d'un nom persistant pour identifier des cellules par
leurs histoire et dire, par exemple, «~f3 et f4 sont construits comme f2, alors
on triangule ces deux faces~».

Maintenant que la problématique est posée, on va voir le plan.

\section{plan}
\label{sec:orgdf64a4e}
\begin{itemize}
	\item L'objectif de ces travaux est de permettre la réévaluation de
spécifications modifiées notamment avec l'ajout, la suppression et le
déplacement d'opérations.
	\item Pour cela, on utilise deux formalismes
	      \begin{itemize}
		      \item Celui des cartes généralisées pour les objets
		      \item Celui des règles de transformation de graphe Jerboa pour les
opérations de modélisation
	      \end{itemize}
	\item Cette contribution comprend :
	      \begin{itemize}
		      \item d'une part un mécanisme de nommage persistant basé sur les
règles
		      \item d'autre part un mécanisme de réévaluation exploitant ce
nommage persistant
	      \end{itemize}
\end{itemize}
\section{plan - formalismes}
\label{sec:orgfbb8259}

On commence avec les cartes généralisées, ou G-cartes, pour représenter des
objets
\section{G-cartes}
\label{sec:orgf33c57b} On prend un objet

Il se décompose en deux volumes connectés par des liaisons 3 en vert

Ses volumes se décomposent en faces connectées par des liaisons 2 en bleu

Qui se décomposent elles-mêmes en arêtes connectées par des liaisons 1 en rouge

Qui se décomposent en sommets connectés par des liaisons 0 en noir

Cette G-carte, c'est un graphe dont les nœuds sont des brins et les arcs des
liaisons.

\section{Orbites}
\label{sec:org99b57a4}

Dans les G-cartes, on représente les cellules avec des sous-graphes que l'on
appelle orbites.

Par exemple~:

Le sommet incident au brin «~a~» contient «~a~», tous les brins atteignables par
des liaisons 1, 2 et 3 et les liaisons elles-mêmes.

Cette arête contient le brin «~a~» et tous ceux atteignables par des liaisons
0,2,3.

Une face contient tous les brins atteignables par des liaisons 0,1,3

un volume contient ceux atteignables par des liaisons 0,1,2

Les orbites représentent aussi toutes sortes d'entités topologiques plus
générales que des cellules comme cette arête de volume.

%% Orbite = un sous-graphe de type o incident à un brin ((a) en vert)

\section{Règles de transformation de graphe Jerboa}
\label{sec:org89fe9a5}

Maintenant que l'on a formalisé les objets avec les G-cartes, on formalise les
opérations avec les règles de transformations de graphe Jerboa.

On prend l'exemple de la triangulation de face.

De manière générale, une règle se compose d'une partie gauche qui filtre un
sous-graphe d'un objet à transformer et d'une partie droite qui décrit la
transformation.

À gauche, le nœud n0 porte le type d'orbite face <0,1,3>.

Quand on applique la règle sur le brin a0, on filtre toute la face incidente à
a0 en jaune.

À droite, le nœud n0 est préservé donc ses brins sont préservés. La liaison 1 à
gauche est remplacée par un «~underscore~» à droite, donc on supprime les
liaisons 1 dans l'objet.

n2 est un nœud créé donc ses brins sont créés comme des copies des brins filtrés
par n0. % Dans la règle, les liaisons 0 sont renommées en liaisons 1 et les
liaisons 1 en liaisons 2. % %Les liaisons 0, 1 de n0 à gauche sont renommés
respectivement en 1,2 dans n2 à droite %Donc, dans l'objet, il y a des liaisons
1 et 2 entre les brins. Donc, dans l'objet, la sommet bleu et créé comme le dual
de la face jaune en remplaçant les liaisons 0,1 par des liaisons 1,2.
%respectivement

Enfin, n1 est créé, avec des suppressions et du renommage.

Dans la règle, une liaison 1 connecte n0 à n1, ce qui lie les brins 2 à 2 dans
l'objet. Même principe pour la liaison 0 entre n1 et n2.

Les liaisons dans les nœuds on les appelles des arcs implicites. Celles entre
les nœuds sont des arcs explicites.

\subsection{Orbites}
\label{sec:orgcf72bd7}

Avec les règles, on peut suivre les orbites.

Par exemple la face de volume incidente à n0.

À gauche, elle contient n0 avec ses arcs 0,1

À droite, elle contient n0 avec ses arcs 0, l'arc 1 qui le connecte à n1, l'arc
0 qui connecte n1 à n2 et les arcs 1 de n2.

On remarque qu'il y a une seule orbite face dans la règle, alors que l'on en a 4
dans l'objet. % C'est parce que le deuxième arc implicite à gauche est soit
supprimé soit renommé en 2, en dehors du type d'orbite 0,1. Donc on a une
scission de la face. %

\subsection{Origines}
\label{sec:org341560c}

En plus, on voit que les arcs implicites 0,1 à droite sont tous issus du
renommage de l'arc 0 à gauche, donc chacune des facettes à droite à pour origine
une seule arête à gauche. %

Par exemple cette face verte vient de cette arête verte, la bleue de cette bleue
et ainsi de suite.

Grâce à une analyse statique en pré-calcul des règles, on est capable de
détecter les évènements sur les orbites indépendamment des objets sur lesquels
on applique les règles.

Notamment, la scission, fusion, etc.

\section{Plan Nommage Persistant}
\label{sec:orgaa5036e}

Avec ces formalismes, on peut maintenant voir le nommage persistant.

On reprend l'exemple de l'introduction.
\section{Nommage Persistant}
\label{sec:org84648da}

\subsection{Nom persistant brin}
\label{sec:org53f1b92}

Ici, on propose d'enregistrer l'histoire des brins comme leurs noms persistants.
% %Chaque brin contient alors les numéros d'opérations et de nœuds qui les
créent %ou réécrivent.

Cette première règle crée une face carrée. Elle a 8 nœuds dont n3 et n6.

Dans cette première application, n3 crée le brin 3, on enregistre son histoire
[1n3] dans le brin 3.

n6 crée le brin 6, on enregistre son histoire [1n6].

Quand on applique l'extrusion sur le carré, on sélectionne le brin 6 pour
désigner sa face incidente. % Sauf que le brin pourrait changer, alors dans la
spécification, on enregistre son nom persistant [1n6].

n1 à gauche filtre le brin 3 et n2 et n4 à droite créent ses copies 33 et 35. %
On construit leurs histoires à partir de celle du brin 3. %

L'histoire de 33 c'est [1n3;2n2]. % L'histoire de 35 c'est [1n3;2n4]. %
L'histoire 3 devient [1n3;2n1], pareil pour le brin 6. %

Ensuite, pour trianguler la face de devant, on sélectionne le brin 33 pour
désigner sa face incidente et on enregistre son nom persistant.

À droite, n0 réécrit les brins 33 et 35. C'est la troisième application,
l'histoire du brin 35 devient [1n3;2n4;3n0], même principe pour 33.

Enfin, on colorie la face désignée incidente au brin 35 et on enregistre son nom
persistant.

On vient de nommer des brins de manière unique en représentant leurs histoires,
il s'agit du nommage persistant des brins.

Mais, dans une spécification, les paramètres topologiques sont des orbites.
Donc, on doit représenter les histoires de ces orbites.

\subsection{Nom persistant orbite}
\label{sec:orgf5219a2}

Pour reconstituer l'histoire d'une orbite, on remonte l'histoire du nom
persistant de brin qui la désigne.

On va prendre l'orbite désignée par [1n3;2n4;3n0] dans l'opération de
coloration.

Les arcs implicites de ce n0, en jaune, désignent une face de volume.

On commence l'histoire à la dernière étape la troisième opération appliquée. Et
on s'intéresse à la face de volume incident à n0 ce qui correspond à la face
jaune dans la règle

Comme on l'a vu, cette face en jaune provient de la scission de la face filtrée
à gauche et a pour origine une arête.

On reporte ces informations dans l'histoire de l'orbite.

Donc la face qui nous intéresse, c'est la face incidente à n0, en jaune. Elle
est produite par la triangulation, qui scinde la face filtrée à gauche, notée
avec la flèche noire, et a pour origine une arête notée par la flèche rouge.

On remonte l'histoire d'un cran à la deuxième opération, qui est l'extrusion, et
son nœud n4.

Ce qu'on doit suivre maintenant, c'est la face et l'arête incidentes à n4,
notées par les boîtes bleue et jaune dans la règle.

La face est créée par l'extrusion d'une arête et l'arête par l'extrusion d'un
brin.

Enfin, on remonte encore l'histoire, cette fois à la toute première opération de
création de carré et son nœud n3.

Les orbites que l'on suit sont créées par la règle la création de carré.

On vient de reconstituer l'histoire d'une orbite à partir du nom persistant d'un
brin et des règles de la spécification.

On fait ça uniquement à partir de la spécification et des règles, sans utiliser
l'objet et sans réappliquer les règles.

On suit la même procédure pour chacun des paramètres topologiques enregistrés
dans la spécification et uniquement ceux-ci.

Donc les histoires des orbites, on les reconstitue à la demande seulement si
elles sont utilisées dans la spécification.

\section{Plan réévaluation}
\label{sec:org04c39be}

Avec les noms persistants d'orbites, on peut maintenant passer à la
réévaluation.

\section{Réévaluation}
\label{sec:org3b38850}

On reprend l'histoire précédente, cette fois de haut en bas, et on réévalue la
spécification modifiée. %

La première opération recrée la face carrée à l'identique.

Le nœud n3 de la règle de création de carré crée un unique brin, 3.

L'opération suivante a été ajoutée, j'affiche pas la règle mais si on l'analyse
on voit qu'elle scinde l'arête filtrée en deux. À partir de ses nœuds on
retrouve les deux arêtes scindées, l'une désignée par le brin 3, l'autre par le
brin 4.

Donc on a une histoire par arête. %

Pour l'opération d'extrusion, on aura déterminé son paramètre topologique au
préalable dans un autre arbre, exactement comme on fait là.

Chaque arête est extrudée en une nouvelle face, et chaque brins en une arête.

Ici, n4 crée plusieurs brins mais une seule copie de 3, qui est 37, et une seule
copie de 4, qui est 52.

Enfin, on peut réappliquer la triangulation sur chaque branche.

n0 réécrit 37 et 52 à l'identique.

C'est la dernière application enregistrée, 37 et 52 désignent les faces à
colorer.

Notre procédure permet de retrouver tous les paramètres potentiels, ici on peut
laisser le choix à l'utilisateur de réappliquer les opérations sur l'une et/ou
l'autre branche. %

\section{Conclusion}
\label{sec:orga7a7cfd}

Pour conclure, on propose un mécanisme de réévaluation adapté aux systèmes de
modélisation à base de règles.

Pour cela, on met place un nommage persistant à deux niveaux~:

un pour les brins, ce qui rend le nommage unique et homogène en toutes
dimensions~;

l'autre pour les orbites avec une histoire complète au cours de laquelle on peut
suivre l'évolution d'une orbite et de ses origines

Le nommage d'une orbite est fait entièrement à partir des informations obtenues
lors de l'analyse statique des règles en pré-calcul.

Au contraire de nos prédécesseurs qui suivent toutes les cellules d'une même
dimension, habituellement les faces ou les arêtes.

Pendant la réévaluation, on suit toutes les histoires possibles ce qui permet de
mettre en place des stratégies comme la décision de réappliquer des opérations
sur une ou plusieurs branches.

Actuellement, on travaille sur la réévaluation de scripts qui appellent des
règles avec les structures de contrôles habituelles comme les alternatives et
les boucles.
\end{document}
